{"title": "Hỏi đáp: Bé 5 tháng đi cầu phân xám", "question": "Con em được 5 tháng tuổi, ngày hôm qua có cho cháu ăn dặm bằng rau mồng tơi, sáng nay thấy cháu đi ngoài phân xanh, vậy có sao không bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,,Bé nên bắt đầu ăn dặm lúc tròn 6 tháng tuổi. Bé chưa tiêu hóa được thì bạn nên dừng việc ăn dặm lại.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-5-thang-di-cau-phan-xam/"}
{"title": "Hỏi đáp: đầu bé sơ sinh bị méo", "question": "Chào bác sĩ,Con em bị thuận bên phải lúc nằm đầu cứ nghiêng về một bên, lúc phát hiện ra em đã cố chêm cho bé nằm thẳng, nhưng tay bé rất mạnh nên cứ sáng ra là thấy khăn- gối bị tung ra hết trơn,và bé vẫn cứ nghiêng đầu về bên phải. Bé giờ được 2 tháng,đầu bé bị méo qua 1 bên mất rồi, em phải làm sao để sửa, bác sĩ chỉ giúp em. Cám ơn bác sĩ rất nhiều!   ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám vật lý trị liệu vì có thể bé bị thêm tật vẹo cổ. Ngoài ra, khi đi khám, các kỹ thuật viên vật lý trị liệu sẽ hướng dẫn bạn cách tập và chỉnh cho bé.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dau-be-so-sinh-bi-meo/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé có khả năng béo phì không", "question": "Thưa bác sĩ.Bé trai nhà em hiện được gần 3 tháng. Lúc mới sinh bé được 4.2 kí, dài 54cm, hiện tại bé hơn 8 kí, dài 67cm. Mỗi ngày bé bú mẹ được khoảng 250ml sữa mẹ, và khoảng 1 lít sữa công thức. Bác sĩ cho hỏi bé có khả năng bị béo phì hay tiểu đường không, em nên cho bé bú duy trì như vậy và tăng lên từ từ như bình thường hay giảm đi? Bé ngủ ban ngày thì ổn nhưng ban đêm thì hay bửt rứt, hay ọ ẹ lấy tay quờ quạng mặt mình, nên em phải dỗ bé cả đêm nên sáng em cũng không dậy tắm nắng cho bé nỗi, bé có khả năng thiếu vitamin D không thưa bác sĩ? Bé cũng có hiện tượng ra nhiều mồ hôi lúc khóc và bú. Lúc hơn 1 tháng em có cho bé khám vật lý trị liệu tại Từ Dũ thì bác sĩ có bảo bé bị cổ yếu và chỉ cho 1 vài thế ẵm để tập cho bé, nhưng đến giờ cho bé nằm sấp bé vẫn chưa ngóc đầu lên được, như vậy có phải là hơi trễ không ạ. Hiện tại bé chỉ muốn được ẵm vác, việc này có ảnh hưởng đến cột sống của bé không? Cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Con của bạn đã bị béo phì, bạn nên tăng sữa mẹ và giảm lượng sữa bột xuống và duy trì lượng sữa này. Nếu bé đói không ngủ được và sữa mẹ không đủ thì pha sữa bột loãng ra cho bé bú. Bé béo phì dễ bị gan nhiễm mỡ, tăng huyết áp và đái tháo đường khi trưởng thành. Bé bú mỗi ngày 1 lít sữa bột thì đủ nhu cầu vitamin D và canxi. Đổ mồ hôi đầu khi bú và khóc là bình thường. Bạn nên đưa bé đi tái khám vật lý trị liệu và tích cực tập luyện cho bé hơn.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-co-kha-nang-beo-phi-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm chủng cho trẻ", "question": "Chào các bác sĩ!Cháu nhà em đã được 22 tháng tuổi nhưng chưa viêm não Nhật Bản, 30.7 này mới có thông báo đi tiêm, bác sĩ cho em hỏi khi tiêm vacxin thì khoảng bao lâu vacxin mới có hiệu quả, và cho em xin bảng thông tin về giá tiêm vacxin của các loại tại bệnh viện minh luôn! Em cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bé có thể tiêm vắc-xin ngừa viêm não Nhật bản bất kỳ khi nào sau 12 tháng tuổi. Khoảng 2 tuần sau tiêm thì vắc-xin có hiệu quả.,Thân mến. ,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-chung-cho-tre-10868/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tăng cân chậm và vitamin d", "question": "Chào Bác sĩ!Bé nhà em được 2 tháng 1 ngày, trọng lượng 5kg, bé sinh mổ, trọng lượng 3,8kg lúc mới sinh. Tháng đầu tiên tăng 600gr, em nghĩ do sinh mổ chế độ ăn uống chưa tốt nên bé tăng cân chậm, tháng thứ 2 em tăng cường ăn uống, bổ sung các chất dinh dưỡng, tích cực cho bé bú, trung bình một tiếng rưỡi bú 1 lần, vì em nhiều sữa nên đã vắt sữa đầu trước khi cho bé bú nhưng cũng chỉ tăng 600gr, bé bú mẹ hoàn toàn. Gia đình em rất lo lắng và muốn hỏi bác sĩ mong bác sĩ tư vấn giúp: 1) Có phải sữa của em không tốt nên bé tăng cân chậm không? Bé nhà em có bị suy dinh dưỡng không? Em nên làm gì để bé tăng cân? Em có nên cho bé uống thêm sữa ngoài không ạ? 2) Từ lúc 1 tháng 15 ngày bé thường hay quấy khóc trước khi ngủ, bé ngủ ngày ít, giấc ngủ chập chờn không sâu, lúc bế thì bé ngủ nhưng đặt xuống là bé lại tỉnh giấc, bé hay giật mình lúc ngủ chỉ cần tiếng động nhẹ là bé cũng thức giấc. Từ 9h tối trở đi bé ngủ rất ngon. Bé nhà em bị làm sao vậy bác sĩ? Có phải bé thiếu chất nên bé mới ngủ như vậy không? Em vẫn tắm nắng cho bé vào buổi sáng và uống bổ sung canxi để bé bú. Mong nhận được lời giải đáp của bác sĩ. Cám ơn nhiều!", "answer": "Chào bạn,,Trong 3 tháng đầu, mỗi tháng lên ít nhất 600g nên em bé của bạn tăng cân như vậy là trung bình. Bé không suy dinh dưỡng, bạn có thể dựa vào biểu đồ phát triển cân nặng trong số Sức khỏe trẻ em để tự đánh giá. Bạn nên uống thêm sữa “bà bầu” vì nhiều năng lượng và thành phần dinh dưỡng đầy đủ, ăn thêm thịt bò, trứng, phô-mai. Bạn không cần cho bé uống thêm sữa ngoài.,Bạn nên tập cho bé cách tự ngủ: dỗ cho thiu thiu ngủ (không đợi ngủ sâu) rồi nhẹ nhàng đặt bé nằm xuống giường hoặc nôi đã lót êm. Cho bé nằm nghiêng, ôm gối ôm hoặc dùng khăn lông lớn cuộn lại thành hình chữ U cho bé kẹp giữa 2 chân và ôm trước ngực. Bạn dùng một tay giữ 2 tay bé lại để bé không giật mình, tay kia vỗ nhẹ lên người bé. Phòng của bé cần có nhiệt độ khoảng 27-28 độ và thoáng khí. Bạn nên cho bé uống thêm 400 UI vitamin D hàng ngày bằng một loại sirô multivitamin.,Thân mến. ,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tang-can-cham-va-vitamin-d/"}
{"title": "Hỏi đáp: Giấc ngủ của bé", "question": "Chào bác sĩ .Con em khi sinh được 2k8 nhưng 1tháng 10 ngày chỉ lên được 9lạng có phải quá ít không ạ . Trong tháng bé ngủ rất ngoan nhưng từ 1tháng rưỡi đến nay bé thường ngủ rất ít và lơ mơ . Ban ngày bé ngủ khoảng 8tiếng nhưng giấc ngủ của bé chỉ được 15 phút . Từ 5h chiều bé thức đến 9h tối mới ngủ và chỉ thức 1lần để bú . Theo em biết bé 1tháng rưỡi thức như vậy là hơi nhiều phải không ạ và có ảnh hưởng đến sự phát triển của bé không ạ? Em có cần phải đánh thức bé dậy bú đêm nhiều hơn không ạ? Em Cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Trong 3 tháng đầu, mỗi tháng lên ít nhất 600g nên em bé của bạn tăng cân như vậy là khá tốt rồi. Bạn nên tập cho bé cách tự ngủ: dỗ cho thiu thiu ngủ (không đợi ngủ sâu) rồi nhẹ nhàng đặt bé nằm xuống giường hoặc nôi đã lót êm. Cho bé nằm nghiêng, ôm gối ôm hoặc dùng khăn lông lớn cuộn lại thành hình chữ U cho bé kẹp giữa 2 chân và ôm trước ngực. Bạn dùng một tay giữ 2 tay bé lại để bé không giật mình, tay kia vỗ nhẹ lên người bé. Phòng của bé cần có nhiệt độ khoảng 27-28 độ và thoáng khí. Bạn nên cho bé uống thêm 400 UI vitamin D hàng ngày bằng một loại sirô multivitamin.,Bạn có thể đánh thức bé để bú thêm 1 cữ đêm nữa nếu muốn lên cân nhiều hơn. Tuy nhiên, có những bé đã “lập trình” sẵn là “mình dây, lười ăn” thì sẽ từ chối bú thêm ban đêm. Khi đó, bạn không nên cố gắng ép bé và chịu khó thức dậy sớm để cho bé bú lúc sáng sớm. Nếu bé ban ngày vẫn vui vẻ, bú tốt thì bạn không cần lo lắng gì. Bạn có thể tranh thủ thời gian bé thức ban ngày để chơi với con, dạy con. Bé cần phát triển cân đối cả thể chất và trí não nên cần chú trọng cả việc giáo dục bé từ rất sớm. Bạn có thể tham khảo thêm các sách báo về cách dạy con ngay từ lúc mới chào đời để bé thông minh.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/giac-ngu-cua-be-10876/"}
{"title": "Hỏi đáp: Con tôi bỏ sữa ngoài", "question": "Kính chào bác sĩ!Con tôi hiện nay đước 2 tháng rưỡi, khi sinh cháu đủ tháng, nhưng chỉ nặng 2,5kg. Tháng đầu, trộm vía cháu rất háu ăn, vì sau sinh cháu 3 ngày tôi mới có sữa, nên phải cho cháu uống sữa công thức ngay từ đầu. Hơn nữa tôi cũng ít sữa nên vẫn duy trì cho cháu uống kết hợp cả sữa mẹ và sữa công thức. Thời gian này cháu đi ị đều đặn mỗi ngày 1 lần, đi tè từ 15 đến 20 lần mỗi ngày và nước tiểu trong. Khi cháu 1 tháng 8 ngày cân nặng của cháu đạt 4kg. Tôi cảm thấy yên tâm vì cân nặng mà cháu đạt được nên tiếp tục duy trì chế độ ăn của mình và của cháu. Đến khi cháu tròn 2 tháng, tôi phát hiện trong sữa công thức của cháu có dị vật, nên đã quyết định dừng sữa công thức, bú mẹ hoàn toàn, tăng khẩu phần ăn của bản thân để có đủ sữa cho cháu. Nhưng tôi đã kiên trì trong 1 tuần, nhưng vẫn không đủ sữa, biểu hiện của chau cũng có phần khác là: 5 ngày liền không ị, tôi thụt phân thì phân vẫn bình thường, 1 ngày chỉ tè khoảng 10 lần và nước tiểu vàng. Cháu đước 2 tháng 8 ngày thì tôi cho cháu đi tiêm chủng mũi 5 trong 1 đầu tiên. Lúc này cân nặng của cháu chỉ đạt 4,7kg. Tôi có phần lo lắng vì cháu tăng cân chậm nên quyết định lại tiếp tục cho cháu ăn thêm cả sữa công thức như ban đầu. Nhưng tiêm chủng về thì cháu sốt cao, trong ngày cháu sốt, cháu vừa ăn sữa mẹ và ăn cả sữa công thức như bình thường. Ngày hôm sau, khi cháu hết sốt thì không ăn sữa công thức nữa, mà chỉ bú mẹ. Tôi kiên trì cho cháu tập ăn lại sữa công thức, thậm chí tôi đổi lại thành loại sữa trước đây cháu ăn, nhưng cháu vẫn không ăn. Dùng thìa đổ thì cháu nhè ra không nuôts. Nhưng khi cho nớc trắng vào bình thì cháu vân uống bình thường. Bây giờ tôi phải làm gì khi bản thân không đủ sữa cho cháu, mà cháu lại không chịu ăn sưã công thức?", "answer": "Chào bạn, ,Bạn đã chăm sóc bé rất tốt, bé lên cân như vậy là đạt yêu cầu. Trong 3 tháng đầu, mỗi tháng lên ít nhất 600g.  Bé lên được 2,2 Kg/2 tháng là đạt yêu cầu. Chị chỉ cần tự tin là mình đủ sữa cho con bú, ngủ ngon, ăn nhiều, uống sữa “bà bầu” mỗi ngày 3 ly và cho con bú nhiều cữ hơn là sẽ đủ sữa. Sau mỗi cữ bú, chị nên vắt sữa ra cho thật hết để cữ sau sữa sẽ tiết nhiều hơn. ,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/con-toi-bo-sua-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Khoảng cách giữa 2 lần tiêm ngừa", "question": "Kính chào bác sĩ,Con em sinh 19/5/2014. Đã tiêm ngừa viêm gan B và lao 20/5/2014. Đến 24/7/2014 bé tiêm mũi 2 viêm gan B và đang chờ vacxin 5 trong 1 dịch vụ. – Vậy khi có lại vacxin 5 trong 1 dịch vụ lại, bé có thể được tiêm ngay không hay phải đợi đến đủ 1 tháng sau khi tiêm viêm gan B mới được tiêm? – Mũi tiêm viêm gan B kế tiếp sẽ được tiêm vào khi nào và căn cứ vào thời gian của lầm tiêm nào? – Trong thời gian chờ để tiêm vacxin 5 trong 1 dịch vụ này thì bé có được uống vacxin ngừa tiêu chảy không? Nếu uống được thì phải đợi đến bao lâu sau mới tiêm vacxin 5 trong 1 dịch vụ được? Kính nhờ bác sĩ tư vấn giúp em.Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bé có thể tiêm vắc-xin 5 trong 1 dịch vụ ngay, không cần đợi 1 tháng. Bé cũng có thể uống vắc-xin ngừa Rotavirus ngay, sau khi uống vắc-xin có thể tiêm vắc-xin 5 trong 1 bất cứ lúc nào. Mũi vắc-xin viêm gan B kế tiếp sẽ vào tháng tuổi thứ 3 và 4. Bé có thể dư mũi vắc-xin viêm gan siêu vi B khi tiêm riêng như vậy. Tuy nhiên, việc tiêm dư không ảnh hưởng sức khỏe của bé.,Thân mến,,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/khoang-cach-giua-2-lan-tiem-ngua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé trằn trọc ngủ không ngon", "question": "Chào bác sĩ! Con trai em hiện giờ dược 5 tháng 15 ngày nặng 7kg dài 66 cm khi sinh nặng 2.6kg như vậy có phải bị suy dinh dưỡng không ạ? Không biết cháu làm sao mà ban đêm cháu ngủ không được thẳng giấc, 19h cháu ngủ nhưng cháu thức nhiều lần trong đêm, có lúc cháu ngủ một chút thì lại thức khóc nhưng mắt vẫn nhắm, trong khi ngủ cháu hay đạp chân , hay quay ngừơi rồi còn lật nhưng vẫn nhắm mắt, những lần cháu thức em đều cho cháu bú, bú được xíu cháu ngủ rồi để cháu xuống một chút cháu lại dậy như vậy có phải do cháu đói không ạ? Giờ cháu bú mẹ và ăn một bữa bột vào lúc 17h30, cháu bú mẹ cũng không nhiều, cũng không chịu uống sữa công thức. Có con đầu lòng lại không có kiến thức nhiều nên em rất strees em mong bác sĩ sẽ trả lời thư sớm. Em xin chân thành cảm ơn ạ!", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có chiều cao trung bình nhưng hơi thiếu cân (khoảng 600g). Bé khó ngủ có thể do thiếu máu, thiếu magne, vitamin D…Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để được bác sĩ chẩn đoán và kê toa thuốc phù hợp. Trước mắt, bạn nên chú ý chế độ ăn: uống nhiều sữa “bà bầu” hơn, ăn nhiều thịt bò, trứng hơn để tăng chất lượng sữa mẹ và cho bé bú thật nhiều lần để bé tăng cân tốt hơn.,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tran-troc-ngu-khong-ngon/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho con bú", "question": "Chào bác sĩ! Con em được 10 ngày tuổi, lúc sinh cháu được 2,7kg hiện tại em đang cho cháu ăn 3h một lần, mỗi lần khoảng 70ml. Cho em hỏi lượng như vậy có ít không và thời gian giữa 2 lần bú có xa nhau quá không ạ? Cháu nhà em nếu bú no rồi thì có thể ngủ 1 mạch 5,6h không cần ăn, em thường phải đánh thức cháu, như vậy có nên không hay cứ để cháu ngủ. Và trong lúc bú lúc nào cháu cũng ngủ nên để ăn xong 1 bữa phải mất cả 1 tiếng, em phải làm thế nào ạ. Rất cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn bú 70 ml sữa/3 giờ là đủ nhưng phải tăng từ từ lên mỗi tuần khoảng 10 mL/cữ. Bạn cần đảm bảo bé bú mỗi ngày ít nhất 8 cữ, nếu ngủ nhiều quá không đủ cữ thì nên đánh thức bé dậy để cho bú. Bé bú chưa no đã ngủ có thể do núm vú cứng hoặc sữa xuống ít quá nên bé mệt trước khi no. Bạn nên đổi cỡ núm vú lớn hơn hoặc mềm hơn để bé bú dễ dàng hơn. Nếu bé đang bú mà thiu thiu ngủ thì phải đánh thức bé ngay để bé bú thật no.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-con-bu/"}
